4G飽和、5G未熟 大陸手機上游供應鏈陷困境

4G飽和、5G未熟 陸手機上游供應鏈陷困境

產業調研機構IDC近期發布報告指出，全球智慧型手機市場在2018年持續降溫，整體出貨量預計下滑3%，其中，最大市場的大陸出貨量更下滑8.8%，受到4G市場的飽和與5G市場尚未成熟，該國智慧型手機上游供應鏈企業也面臨利潤下滑、市場需求轉變，甚至是裁員等困境。

根據新浪科技報導，儘管有不少業者紛紛為5G時代摩拳擦掌，仍有大陸業者表示，在5G尚未真正商用之前，該國相關產業終端與上游廠商仍難以掌握未來走勢，將進而導致大部分終端廠在2018年下半只能圍繞現有的產品進行些許創新，等待5G市場的發展。

大陸手機業者Oppo、Vivo與小米等均在今年推出採用前後蓋雙面玻璃、3D曲面玻璃設計的手機，受到業者需求改變的影響，大陸業者藍思科技因此受惠，訂單數量上升，今年前3季營收與利潤分別較2017年同期成長25.64%與19.23%；然而，受到終端業者推新產品節奏加快以及生產成本上升等影響，由於下半年終端廠商轉向採用漸變炫彩方案，使3D曲面玻璃蓋板生產成本上升，陸媒此前曾報導，每生產一片3D玻璃蓋板，廠商的虧損就超過人民幣10元，直接衝擊業者的產線營利。

另外一家業者長盈精密也是深受手機外觀變革影響的一家大陸業者，與藍思科技不同的是，長盈精密主要為手機生產金屬外觀元件以及內部構造元件，而金屬後蓋的沒落也直接對長盈精密的現有業務造成了一定程度的衝擊。

據該公司人士分析，5G時代的來臨意味著手機內部結構元件必須整合度更高且更精密，從長遠來看，金屬結構元件的利潤及單價均會有所上漲，但未來5G手機的機款與呈現方式仍無法確定，手機產業應對市場除了等待，別無其他策略。

另外，智慧型手機近年所配置的鏡頭數量也持續上升，帶動相關模組業者的生意，例如大陸業者歐菲科技主事生產鏡頭與指紋模組，繼雙鏡頭設計普及之後，2018年3鏡頭配置成為手機產業的新潮流，進而帶動供應鏈業者銷量成長。

據悉，傳統的單鏡頭模組單價約為人民幣30元，雙鏡頭模組為人民幣80元，而當手機鏡頭增加至3個或4個鏡頭時，鏡頭模組的整體價格也開始大幅上漲。以華為的Mate 20系列為例，該系列手機配有3鏡頭，該模組價格便接近人民幣300元，其他業者的3鏡頭模組則整體單價也約落在人民幣250元以上。業者預估，如進入到4鏡頭時代，鏡頭模組的單價將突破人民幣400元大關。

先前華為曾傳出將在P30系列手機採用4鏡頭方案，而蘋果(Apple)計劃在2019年推出的3款iPhone中，也傳出至少會有1款採用3鏡頭方案。此外，在韓系大廠樂金(LG)近期申請的一項多鏡頭模組專利中，手機背面有高達16個攝影鏡頭，主要目的在於提升最終成像品質以及3D物體掃描等功能；而先前也曾有業界人士證實，諾基亞(Nokia)正在研發6鏡頭手機。

2019年將成為各終端廠間持續進行手機鏡頭數量大戰的一年，而上游鏡頭模組供應商也將持續受惠；據歐菲科技內部人士表示，今年前3季度單鏡頭模組出貨量逾4億，超越2017年全年出貨量；同時，該公司的雙鏡頭模組前3季出貨量也超過1億個。

從3鏡頭模組市場滲透情形來看，2019年僅華為一個品牌便會有約5,000萬支3鏡頭手機出貨，Android手機整體的3鏡頭滲透率將超過10%，未來市場可拓展空間十分廣闊。

整體而言，大陸手機零組件上游供應鏈企業在4G市場飽和、5G市場尚未成熟的同時歷經了一輪洗牌，受到由於手機出貨總量減少影響，訂單量出現下滑，中小型企業在中低階手機市場則大打價格戰，而相關產業的龍頭業者為了保有市佔版圖，也開始加入這場價格戰，最終不少大廠利潤下滑、小廠關門回家等現象則成了該產業供應鏈的常態。

距離5G應用的成熟還需數年時間，而由於5G手機的設計趨勢仍是未知數，未來的2~3年內，相關終端廠與供應鏈所承受的市場壓力也將進一步加大。

唔怪得之大陸要喪推5G啦。原來會影響成個供應鏈運作。

依加係大陸做supply chain成本太高 搬去其他東南亞地區仲好

連Lg sony 都唔掂 其他細廠點搞

而家都係得番蘋果 三星 華為

3星好似控制最多零件供應 最屈

賣零件仲好過賣手機啦

覺得5G吹大左

fake news
中国一定贏

到時部電話個背脊就好似蓮蓬咁

飛鴿傳書
不受科技左右

痴撚線公司
真係有啲咁既嘢

5g + 硬件性能提升
令手機可以做到既野愈黎愈多 玩既game既quality會愈黎愈好 甚至同pc game差唔多

同時帶動既係遊戲產業同手機產業
頂過呢段時間
到世上得番幾間大廠果陣
華為就勁啦

依家先知LG叫樂金

香港都收左皮冇咩人用

我覺得5G發展唔係主要for手機發展。

由於5G傳輸能力去到幾G速度，可以傳送好多數據，包括定位嘅準確度可以大大提高。到時真係可以冇人駕駛。因為每架車之間都可以透過高速傳輸網絡去溝通。

但係對中共嚟講，5G嘅功能遠超呢啲功能。佢地一定會好好利用5G嘅能力去監察住所有人，包括佢地坐咩車，去過邊到等。

所以，5G對中共嚟講，係一個好重要重要嘅監控工具。

影乜

大陸五十G都冇用，要censor

5G個波牆太短，呢個真係唔知可以點解決到....

嘩屌

華為應該無事啦，中共點會比佢死。

要咁多個鏡頭做乜撚嘢?
蓮逢?

依家有幾多人用到IPHONE個雙鏡